## Задание №4

## Использование GitLab в среде разработки

###  Домашнее задание: Прочитать в книге **PROGIT** главы 1-3 (Введение, Основы Git, Ветвление в Git), можно использовать русский печатный вариант книги, доступный в бибилиотеке и в электронном виде: **"Чакон С. Git для профессионального программиста"**, единственное отличие первая глава называется "Начало работы", в не "Введение". Книги в электронном виде можно найти в репозитории в разделе "Библиотека 3 семестра".

### Создание клона подготовленной виртуальной машины
1. Открыть приложение VMWare Workstation, выбрать пункт меню "открыть виртуальную машину" (File-Open). Найти и выбрать для открытия виртуальную машину, расположенную в каталоге "D:\Виртуалки учебные", **Ubuntu 18.04 v3** (Файл с расширением vmx в соответствующем каталоге).

2. Выбрать пункт клонирования виртуальной машины (VM-Manage-Clone). В процессе создания выбирать значения по умолчанию. Обратите внимание что необходимо создавать свзанный клон виртуальной машины (Linked Clone). Название виртуальной машины назначить в соответствии с дисциплиной, то есть **timp**. Для понимания: связанный клон, не может работать без исходной виртуальной машины. Связанный клон хранит в себе только изменения относительно исходной виртуальной машины, следовательно, он занимает мало места на жестком диске.

3. Проверить и при необходимости Изменить настройки процессоров и памяти виртуальной машины - увеличить память минимум до 4096 Мб, установить 1 процессор, 4 ядра.

3. Пользователь ОС Ubuntu - user, пароль user.

4. Для удобства дальейшей работы необходимо перевести виртуальную машину в полноэкранный режим (сочетание клавиш Ctrl-Alt-Enter или через меню), открыть браузер в виртуальной машине и открыть данную страницу в нем.

### Настройка связи Ubuntu и gitwork.ru
1. Проверка связи с gitwork.ru в виртуальной машине

   Проверьте работоспособность связи командой 
    
   ```bash
   ping gitwork.ru
   ```
   
   Успешный результат выглядит примерно так
   
   ```bash
   PING gitwork.ru (192.168.115.103) 56(84) bytes of data.
   64 bytes from gitlab (192.168.115.103): icmp_req=1 ttl=64 time=0.744 ms
   64 bytes from gitlab (192.168.115.103): icmp_req=2 ttl=64 time=1.19 ms
   64 bytes from gitlab (192.168.115.103): icmp_req=3 ttl=64 time=1.01 ms
   ```
    
   Для прерывания бесконечного процесса нажмитие Ctrl-C
   
   При успешной связи переходите к созданию ssh-ключа, в противном случае проведите следующие действия
    
   Только в классах НТО:
    
   Периодически в классах НТО возникают проблемы по связи с gitwork.ru, чтобы их предупредить необходимо зафиксировать жестко соответствие IP-адреса и имени gitwork.ru 

   Для этого в консоли (Terminator) выполните команду

    ```bash
    sudo nano /etc/hosts
    ```
    
    Введите пароль 'user'. 
    
    В редакторе у вас откроется файл, в котором указывается соответствие имен и IP-адресов.
    
    На пустой строке (обычно третья) впишите

    ```bash
    192.168.115.103 gitwork.ru
    ```
    
    Нужный IP зависит от сети, в которой вы работаете. Для классов НТО указанный IP верен. В других классах с хостовой ОС можно в консоли выполнить ping gitwork.ru и посмотреть IP в выводе (например, 192.168.64.246);
    Сохраните файл, для этого нажмите Ctrl-S (сохранение) и Ctrl-X (выход) 
    
    Проверьте работоспособность связи командой 
    
    ```bash
    ping gitwork.ru
    ```
    
    Успешный результат выглядит примерно так
    
    ```bash
    PING gitwork.ru (192.168.115.103) 56(84) bytes of data.
    64 bytes from gitlab (192.168.115.103): icmp_req=1 ttl=64 time=0.744 ms
    64 bytes from gitlab (192.168.115.103): icmp_req=2 ttl=64 time=1.19 ms
    64 bytes from gitlab (192.168.115.103): icmp_req=3 ttl=64 time=1.01 ms
    ```
    
    Для прерывания бесконечного процесса нажмитие Ctrl-C
1. Создание SSH-ключа (SSH-ключ необходим для беспарольного взаимодействия виртуальной машины и сервера gitwork.ru)
    * В консоли выполнить 

    ```bash
    ssh-keygen
    ```
    * Внимательно прочитать вывод, нажать enter на каждый вариант. (При нажатии enter используется значение по умолчанию, предлагаемое в скобках, это общая практика для Linux систем).
    * Пароль не вводить (оставить пустым), в противном случае будет включена двухфакторная атворизация, что в дальнейшем потребует подтверждения любого действия с репозиторием путем ввода пароля.
    * По указанному на первом шаге пути будет лежать ключ, если все значения были выбраны по умолчанию, то он будет лежать в домашнем каталоге, в подкаталоге .ssh
    * Выполнить

    ```bash
    cat ~/.ssh/id_rsa.pub
    ```
    * Полученный вывод (ваш открытый ключ, от начала и до конца) скопировать в настройки учетной записи в gitwork.ru (справа сверху - settings, в меню слева SSH keys, скопировать ключ в key, указать в title название по шаблону ubuntu_аудитория_компьютер, например, ubuntu_113_01 - при наличии такого ключа можно знать, что из 113 аудитории с компьютера 01 доступ есть), убедиться в корректном добавлении ключа;
    * Есть 3 способа копирования из консоли. Это правой кнопкой мыши, copy - paste. Это комбинация ctrl+shift+c, ctrl+shift+v. И это использования буфера выделения - весь выделенный текст автоматически копируется. Вставка по нажатию колесика мыши.
    * После этого gitwork.ru знает вас как владельца соответствующих ssh-сертификатов. Следующей командой убедитесь, что gitwork.ru может узнать ваш full name
    
    ```bash
    ssh -T git@gitwork.ru
    # на вопрос ответьте yes (при первом использовании ключа спрашивается доверяете ли вы удаленному компьютеру)
    ```
    Если в консоли получен верный ваш username, то всё с ssh сделано правильно.
    
### Создание копии репозитория
1. Открыть терминал на рабочем столе. Результат выполнения команды **pwd** (узнать текущий каталог) должен писать /home/user/. 
2. Имзмените текущий каталог на Desktop (Рабочий стол), для этого выполните команду:

    ```bash
    cd Desktop
    ```
    
     ```bash
    Лирическое отсутпление про смену каталогов
    
    Узнать текущий каталог можно командой
    pwd
    
    Перейти в каталог /home/user/Desktop/timp, это путь к каталогу вашего проекта по умолчанию для данного задания
    cd /home/user/Desktop/timp
    
    Перейти в подкаталог test текущего каталога
    cd test
    
    Получить содержимое каталога со скрытиыми файлами
    ls -la
     ```
     
    Указанные далее команды позволяют скопировать ваш проект (репозиторий) с сервера gitwork.ru. Необходимо использовать **свои данные**, а не указанные ниже, это пример. 

    ```bash
    # настройки локального git - ваше имя пользователя и почта. Используйте логин (name) из gitwork.ru вместо "ваш_логин". 
    git config --global user.name "ваш_логин"
    git config --global user.email "ваш_логин@1.ru"
    ```
    
    Если у вас есть предпочитаемый редактор в Linux, то можете установить редактор по умолчанию, который будет вызываться каждый раз, когда от вас потребуется информация по commit или редактирование файлов. По умолчанию это редактор VIM. 
    
    Проверить установку текущего редактора (а также другие настройки) можно выполнив команду
    
    ```bash
    git config --list
    ```
    Параметр, отвечающий за формат отображения имен файлов это **core.quotepath**
    
    По умолчанию он включен (true) - при этом русские имена файлов отображаются в виде кодов символов таблицы Unicode, что не совсем удобно, если хочется получить русские имена файлов и удобно с ними работать необходимо выполнить команду
    
    ```bash
    git config --global core.quotepath false
    ```
    
    Параметр, отвечающий за редактор по умолчанию это **core.editor**
    
    Если вы хотите установить любой другой редактор, например nano, то необходимо выполнить
    
    ```bash
    git config --global core.editor nano
    ```
    Либо оставить все как есть. 
    
    ```bash
    Лирическое отсутпление про VIM.
    
    Редактор имеет несколько режимов работы, от режима работы зависит как меняется редактируемый файл.
    
    В обычном режиме, который включен изначально вы не можете изменять файл, так как вы привыкли в любом другом редакторе - при нажатии определенного символа, данный символ не будет введен, а произойдет то или иное действие.
    
    Наиболее важный режим - это редактирование, он включается, если в обычном режиме нажать клавишу i (от слова INSERT), находясь в этом режиме можно редактировать файл в привычном режиме. Сигнализация о том, что вы находитесь в режиме редактирования является надпись внизу экрана --INSERT--. Выйти из режима можно клавишей ESC
    
    Выйти с сохранением - в обычном режиме нажать Shift-Z-Z
    
    Выйти без сохранения - В обычном режиме ввести :q! <ENTER>
    
    Этих действий будет вам достаточно для ввода информации о commitе - Последовательность действий: i - Редактирование - ESC - Shift-Z-Z
    
    Понимание основных команд по работе с редактором VIM можно получить выполнив команду,
    
    vimtutor ru
    ```
    Теперь непосредственно можно производить копирование репозитория командой
    
    ```bash
    git clone ssh://git@gitwork.ru/ваш_логин/timp.git
    ```
3. Возможно будет выдан запрос, доверяете ли вы неизвестному хосту (The authenticity of host '[gitwork.ru]' can't be established.) - противодействие атаке "третий посередине" или man in the middle. Введите yes.
4. На рабочем столе появился каталог timp с содержимым вашего репозитория; Выполните
    
    ```bash
    cd timp
    cat readme.md
    ```
**Если возникла ошибка при работе с файлом readme.md**, возможно файл readme.md называется-по другому: Readme.md, README.md это зависит от того, как у вас создавался проект на первом занятии, проверьте через веб-интерфейс и в дальнейшем вводите такое имя файла, какое у вас в репозитории.

5. Убедитесь, что на экране ваш репозиторий.
Для того чтобы перемещаться в репозитории выше по уровню (вернуться в Desktop из timp) используйте команду
    ```bash
    cd ..
    ```

### Работа в CLion
1. Запустить CLion ярлыком слева (большие буквы CL) - средства разработки от JetBrains.

1. Создание проекта в CLion
    * New project, указываем путь к нашему репозиторию /home/user/Desktop/timp
    * ... is not empty:
        * При выборе no Clion за вас создат проект hello world (этот вариант, если у вас почти пустой репозиторий с readme). Нас этот вариант не интересует.
        * При выборе yes каталог откроется "как есть" (этот вариант, если вы скачали проект с кодом).
        * выберите yes
    * окно Tip of the day (Совет дня) содержит разные полезные горячие клавиши и функции IDE (Integraged Development Environment - интегрированная среда разработки). Можете ознакомиться с содержимым. Можете убрать галочку show tips on startup, чтобы окно больше не возникало.
    * Открытый проект будет одним проектом по учебной дисциплине. Любые задания, связанные с написанием программ в CLion, будут представлять из себя отдельный подкаталог в вашем репозитории timp.
    * Для понимания работы с CLion и средством тестирования Catch создадим проект example.
    * В проекте создайте каталог example (правой кнопкой мыши на timp, new->directory). Возникнет сообщение "do you want add the following file to git". На первых порах при работе с git крайне не рекомендуется пользоваться графическим интерфейсом, поэтому поставьте галочку remember, dont ask и нажмите cancel.

1. Копирование файлов в проект
    * Необходимо скачать из текущего репозитория дисциплины заголовочный файл фреймворка catch2 для тестирования и файлы примеров. Возпользуемся утилитой http, установленной в вашу виртуальную машину. В консоли выполните нижеприведеные команды.
    * После копирования первого файла проверьте его содержимое, если файлы содержат различные html-теги вида <><><>, состоящие из угловых скобок и слов HTML, HEAD, gitwork, sign_in, то это означает, что при копировании произошла ошибка, связанная с аутентификацией на сервере. Причин может быть несколько, от неправильно прописанного SSH-ключа до локальных проблем на сервере. В таком случае попробуйте второй вариант - копирование файлов из **проекта-примера**, который описан далее.
    
    ```bash
    # вы должны быть в /home/user/Desktop/timp
    cd example
    http https://gitwork.ru/sub/timp/-/raw/master/3\ semestr/example/example.cpp --verify=no > example.cpp
    http https://gitwork.ru/sub/timp/-/raw/master/3\ semestr/example/example.h --verify=no > example.h
    http https://gitwork.ru/sub/timp/-/raw/master/3\ semestr/example/example_tests.cpp --verify=no > example_tests.cpp
    # это конфигурационный файл для проекта в git - убирает некоторые временные файлы из зрения git
    http https://gitwork.ru/sub/timp/-/raw/master/3\ semestr/example/.gitignore --verify=no > ../.gitignore
    # это фреймворк для тестирования
    http https://gitwork.ru/sub/timp/-/raw/master/3\ semestr/catch.hpp --verify=no > ../catch.hpp
    # это настроечный файл проекта, в нем указываются какие исполняемые модули собираются
    http https://gitwork.ru/sub/timp/-/raw/master/3\ semestr/CMakeLists.txt --verify=no > ../CMakeLists.txt
    ```
    
    Если вам доступен **проект-пример** https://gitwork.ru/klexey/timp-example , то можно загрузить файлы оттуда, обратите внимание, команду **"cd example"**, скорее всего, вам выполнять уже не надо. Проверить текущий каталог можно командой **"pwd"**. Он должен быть "/home/user/Desktop/timp/example".
    
    ```bash
    # Если вы все еще находитесь в /home/user/Desktop/timp, то выполните следующую команду
    cd example
    http https://gitwork.ru/klexey/timp-example/-/raw/master/example/example.cpp --verify=no > example.cpp
    http https://gitwork.ru/klexey/timp-example/-/raw/master/example/example.h --verify=no > example.h
    http https://gitwork.ru/klexey/timp-example/-/raw/master/example/example_tests.cpp --verify=no > example_tests.cpp
    # это конфигурационный файл для проекта в git - убирает некоторые временные файлы из зрения git
    http https://gitwork.ru/klexey/timp-example/-/raw/master/.gitignore --verify=no > ../.gitignore
    # это фреймворк для тестирования
    http https://gitwork.ru/klexey/timp-example/-/raw/master/catch.hpp --verify=no > ../catch.hpp
    # это настроечный файл проекта, в нем указываются какие исполняемые модули собираются
    http https://gitwork.ru/klexey/timp-example/-/raw/master/CMakeLists.txt --verify=no > ../CMakeLists.txt
    ```
    Если проблему устранить не удалось, то вручную загрузите файлы из проекта - какие файлы и откуда загружать, а также куда их помещать видно из параметров команд. 
    
    
    
1. Настройка и запуск проекта

* Слева в списке содержимого проекта должны появится файлы, которые вы только что скопировали
* Правой кнопкой мыши на файл CMakeLists.txt, Load (Reload) CMake Project. Это действие подготовит проект к сборке, создаст вспомогательные файлы. Обратите внимание, что не должно появляться никаких сообщений об ошибках. Наиболее распространенные ошибки связаны с наименованием файлов и указанием путей к ним. Для данного примера ошибок не должно возникать. После выполнения действия появится каталог cmake-build-debug, в котором в дальнейшем будут находится исполняемые файлы.
* В CLion выполните run - edit configurations. 
    Возможно конфигурация уже будет автоматически создана, ее необходимо удалить (выбрать и нажать минус), затем создать заново (Это связано с тем, что созданная конфигурация работает в режиме Application, а нам необходима Catch, которая позволяет более гибко подходить к вопросам тестирования).
    Слева вверху нажмите плюс, выберите catch.
    * name - example_test 
    * target - example_test (то, что указано в add_executable в CMakeLists.txt)
    * ok
* Запустите run - run. Отработавшие тесты выдадут 0 в окно run и tests passed: 2 в окно event log (справа-снизу).
* Добавьте в example_tests.cpp ещё один TEST_CASE с тестом, содержащим ошибку. Выполните новый код, посмотрите на вывод run и event log для случая, когда часть тестов прошла, а часть некорректна.(обратите внимание на параметры TEST_CASE - первый это **уникальное** название теста, второй - группа тестов, которая может повторяться).
* Создайте в example новый файл main.cpp (как C++ source file). Уберите галочку add to targets.
* Содержимое файла main.cpp - выведите hello world и результат функции сложения для некоторой пары чисел (функцию сложения использовать из example.cpp).
* в CMakeLists.txt добавьте строку

    ```
    add_executable(example_main example/main.cpp example/example.cpp)
    ```

* Перезагрузите CMake файл. 
    ```bash
    Лирическое отступление про CMakeLists.txt
    
    Самое важное что вам необходимо знать про этот файл это то, что он содержит перечень "конфигураций" для проекта. 
    
    "Конфигурация" в данном случае это описание того, какие исполняеый файлы будут скомпилированы. 
    
    Проект может содержать несколько подпроектов (Конфигураций), например, в текущем задании это две конфигурации: 
    
    одна для тестирования модуля - "example_tests", 
    
    вторая для непосредственно работы с модулем - "example_main".
    
    Конфигурация описывается следующим образом (таких строк может быть несколько)
    
    add_executable(name file1.cpp file2.cpp file3.cpp ...)
    
    где
    name - название конфигурации, которое будет использоваться в дальнейшем
    fileX.cpp - перечисление файлов, которые будут компилироваться в соответствующей конфигурации
    
    Распространенной ошибкой является указание "лишних" файлов .cpp в перечне конфигурации, которые на самом деле в этой конфигурации не используются. 
    
    Это может привести к ошибкам компиляции, когда среди файлов может оказаться два файла, содержащих функцию main().
    
    Такое может случится если внутри одной конфигурации для текущего задания окажется main.cpp и example_tests.cpp, поскольку последний хоть и не содержит внутри себя функцию main(), но ссылается на catch.hpp, который его содержит 
    
    ```
* **Создайте новую конфигурацию (Run -> Edit Configurations, слева сверху плюсик)** для application (где ранее выбирали Catch, теперь выберите Application) - example_main. Запустите example_main, убедитесь в наличии вывода вашего файла main.cpp. 
    
Теперь вы умеете запускать произвольный код (как main.cpp) и тесты (как example\_test.cpp) для некоторой созданной вами библиотеки (example.cpp). Различные особенности catch2 доступны [в документации](http://gitwork.ru/anetto/catch2/blob/master/README.md).

## Работа в git
1. **Проверка статуса проекта и синхронизация репозиториев**
    * В консоли выполните

    ```bash
    # вы должны быть в каталоге /home/user/Desktop/timp
    git status
    ```    
    * Красным отмечены неотслеживаемые файлы - git за ними не следит. Файлы, указанные в .gitignore (найдите файл в каталогах проекта) не отображаются - их git игнорирует.
    * Через CLion измените файл readme.md, добавьте в конец строку "новые изменения"
    * В консоли наберите (указанный код зафиксирует и загрузит только файл readme.md)
    
    ```bash
    git add readme.md
    git commit -m 'изменен readme.md через UBUNTU'
    git push origin master
    ```
    * Если забудете указать параметр -m в команде commit то будет вызван редактор по умолчанию для описания коммита, необходимо вписать туда текст и сохранить.
    * Проверьте через веб-интерфейс, что правки теперь есть и на сервере;
    * Используя git add и git commit, добавьте каталог example со всем его содержимым в git-репозиторий (git add example/*), затем все остальные файлы в каталоге timp, результат git status не должен выдавать "цветных" файлов, после чего с помощью git push загрузите результаты на gitwork.ru.
    
1. **Если добавили лишнее**
    
    Если вы случайно или ошибочно добавили (проиндексировали) файлы, которые не должны быть в проекте, например, если у вас не правильно был настроен файл .gitignore, то отменить результат команды git add можно следующей командой

    ```bash
    git rm --cached FILENAME
    # убирает файл из области индексации, файл снова становится untracked
    # использование rm без ключа --cached полностью удалит файл с диска
    # ключ -r - (recursive) рекурсивно для подкаталогов и файлов в них
    # ключ -f - (force) в случае защиты файлов
    ```
    
1. **Перепроверить!**    
    **Самая распространенная ошибка** - это наличие в проекте временных файлов среды разработки - каталогов **".idea"** и **"cmake-build-debug"**. Устранить это можно так как описано выше, при наличии таких каталогов в проекте **оценка будет снижаться**.

    
1. **Выполнение заданий**

Вы должны четко понимать где находится актуальная (последняя) копия вашего проекта:

* на сервере gitwork.ru
* на виртуальной машине
* на носителе (если взяли код через администраторов доделать дома)

Идеальное состояние когда в промежутках между занятиями актуальная копия вашего проекта находится на сервере. Это позволяет вам начать следующее занятие с той же точки в любой аудитории на любом компьютере, либо подойти к преподавателю и показать исходный код.

Для достижения такого состояния необходимо каждое занятие начинать с команды **git pull** (забрать проект) и заканчивать командой **git push** (отдать проект). Если вы работаете на новой виртуальной машине, то вместо команды pull будет clone.

Необходимо добиваться успешного выполнения указанных команд и реагировать на все выводимые ошибки.

### Если новое занятие начинается в новом классе, на новом компьютере, или из под учетной записи другого пользователя необходимо заново настроить виртуальную машину:
* проверить настройки процессоров и памяти виртуальной машины
* проверить и при необходимости настроить доступность gitwork.ru (/etc/hosts)
* сгенерировать ssh ключ и прописать его в настройках https://gitwork.ru
* сконфигурировать git окружение **git config**
* забрать проект с сервера командой **git clone** или (если проект уже есть) обновить его командой **git pull**
* по окончанию занятия загрузить проект на сервер командой **git push** (можно загружать и в процессе занятия, но по окончанию обязательно - следующее занятие может проходить в другом классе)
 
Подробный синтаксис команд см. выше.

### Сдача задания
* Продемонстрировать в CLION запуск проекта example_main
* Продемонстрировать в CLION запуск проекта example_test
* Продемонстрировать результат выполнения команды git status в каталоге проекта timp
* Продемонстрировать содержимое проекта через веб-интерфейс на сервере GitLab


### Удаленная сдача задания

**Сдачу задания можно осущестлять удаленно**, для этого необходимо:
* в проекте создать каталог task3-4
* в созданный каталог положить три скриншота:
    * результат последовательного выполнения в консоли (в вашем проекте) команд **git push origin master** и **git status**, первая комана должна показать, что уже больше нечего отправлять на сервер, вторая, что все добавлено в проект и нет неотслеживаемых файлов
    * результат запуска сборки example_main в CLion (скриншот полного окна Clion)
    * результат запуска сборки example_test в CLion (скриншот полного окна Clion)
* создать в **своем** проекте **issue "Сдача task3-4"** и назначить его преподавателю (Assignee). Без назначения, он его не увидит.
* если задание принято, то issue закрывается, если есть замечания, то преподаватель ответит вам в issue и переназначит вам обратно.

### P.S.

Подробнее информацию по командам и состояниям файлов можно найти в файлах [git_short.md](https://gitwork.ru/sub/timp/-/blob/master/git_short.md), [git_full.md](https://gitwork.ru/sub/timp/-/blob/master/git_full.md), рисунках [Состояния Git (начальное представление)](https://gitwork.ru/sub/timp/-/blob/master/wiki/Состояния_GIT_-_simpliest.jpg), [Состояния Git кратко](https://gitwork.ru/sub/timp/-/blob/master/wiki/Состояния_GIT_-_simple.jpg), [Состояния Git подробно](https://gitwork.ru/sub/timp/-/blob/master/wiki/Состояния%20GIT_-_full.jpg). Wiki [Состояния Git](https://gitwork.ru/sub/timp/wikis/%D0%A1%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%84%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-GIT). Ну или более полная инфомрация может быть найдена в книгах [PROGIT](https://gitwork.ru/sub/timp/uploads/6219721ee09323ba64e62bc7af34b4ba/progit_v2.1.7.pdf) и [Чакон.С Git для профессионального программиста](https://gitwork.ru/sub/timp/-/raw/master/wiki/Git%20%D0%B4%D0%BB%D1%8F%20%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%20%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0.pdf). Все это есть в данном проекте

### P.P.S.

В CLion можно работать с Git без использования консоли. Если открыть консоль и ввести команду **git status**, то можно увидеть цветовое обозначение текущего состояния файлов: зеленые - проиндексированные файлы, красные - измененные или неотслеживаемые файлы. Если открыть проект в CLion и посмотреть на список файлов проекта, то можно увидеть, что файлы имеют такую же цветовую раскраску, как и в результате команды **git status**. CLion отображает текущее состояние файлов в репозитории проекта, кроме того, нажав правой клавишей на файл, в выпадающем меню можно найти подменю Git и в нем будут все действия, например, Add, Commit и т.п. При выборе Commit можно выбрать какие файлы будут включен в коммит. Это означает, что вы можете работать с репозиторием, непосредственно из CLion, но первое время, **рекомендуется использовать консоль**.